% Copyright 2022-2023 by Raphael Grosbois
% Basé sur tikz et circuitikz
%
% Nouvelles formes pour l'électronique :
%    aop, aop2, masse, masse_t, ampliG, dff
%
% Nouvelles formes pour l'informatique:
%   person, hacker, clef, ordi, serveur, répertoire,
%   document, routeur, commutateur, commutateur3, wlc, lapt 
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}

\ProvidesPackage{rgutils}[2022/06/27 Courses utilities]

%% TikZ and circuitikz are required
\RequirePackage{tikz}
\RequirePackage[european,cute inductors,oldvoltagedirection,siunitx]{circuitikz}

% Amplificateur opérationnel (broche supérieure inverseuse)
\pgfdeclareshape{aop} {
  \anchor{center}{\pgfpointorigin}
  
  \savedanchor\northwest{%
    \pgf@y=\pgf@circ@Rlen
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/height}\pgf@y
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \pgf@x=\pgf@circ@Rlen
    \pgf@x=-\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/width}\pgf@x
    \pgf@x=.5\pgf@x
  }
  
  \anchor{south}{
    \northwest
    \pgf@y=-\pgf@y
    \pgf@x=0pt
  }
  \anchor{north}{
    \northwest
    \pgf@x=0pt
  }

  \savedanchor\left{%
      \pgf@y=0pt
  }

  \savedanchor\inOne{%
    \pgf@y= \pgf@circ@Rlen
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/height}\pgf@y
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@y
    \pgf@x= \pgf@circ@Rlen
    \pgf@x=-\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/width}\pgf@x
    \pgf@x=.5\pgf@x
  }	  
  \anchor{-}{
    \inOne
  }
  \anchor{+}{
    \inOne
    \pgf@y=-\pgf@y
  }

  \savedanchor\up{%
    \pgf@y= \pgf@circ@Rlen
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/height}\pgf@y
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \pgf@x=0pt
  }
  \anchor{up}{
    \up
  }
  \anchor{down}{
    \up
    \pgf@y=-\pgf@y
  }
  
  \anchor{out}{
    \northwest
    \pgf@y=0pt
    \pgf@x=-\pgf@x
  }
  
  \anchor{west}{
    \left
  }
  \anchor{east}{
    \left
    \pgf@x=-\pgf@x
  }
  
  \anchor{text}{ % Au centre du rectangle
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=-.5\ht\pgfnodeparttextbox
  }
  
  % Tracé du symbole
  \backgroundpath{			
    \pgfsetcolor{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/color}}	
    
    \northwest
    \pgf@circ@res@up = \pgf@y 
    \pgf@circ@res@down = -\pgf@y
    \pgf@circ@res@right = -\pgf@x
    \pgf@circ@res@left = \pgf@x

    % Broche entrée inverseuse
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@up}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@up}}
    \pgftext[left, at=\pgfpoint{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@up}]{\ $-$}
    % Broche entrée non inverseuse
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint
      {\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@down}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@down}}
    \pgftext[left, at=\pgfpoint{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@down}]{\ $+$}
    % Broche sortie
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@circ@res@right}{0pt}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{.7\pgf@circ@res@right}{0pt}}
    % Directionnalité
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{.2\pgf@circ@res@right}{.8\pgf@circ@res@up}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{.5\pgf@circ@res@right}{.7\pgf@circ@res@up}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{.2\pgf@circ@res@right}{.6\pgf@circ@res@up}}
    \pgfpathclose
    
    \pgfusepath{draw}
    % Rectangle
    \pgfscope
    \pgfsetlinewidth{2\pgflinewidth}
    \pgftransformxshift{.7\pgf@circ@res@left}
    \pgf@circ@res@step=\pgf@circ@res@right
    \advance\pgf@circ@res@step by -\pgf@circ@res@left
    \pgf@circ@res@step=.7\pgf@circ@res@step
    \pgfpathrectanglecorners{\pgfpoint{0pt}{\pgf@circ@res@down}}%
    {\pgfpoint{\pgf@circ@res@step}{\pgf@circ@res@up}}
    \pgfusepath{draw}
    \endpgfscope
  }
}
    
% Amplificateur opérationnel (broche inférieure inverseuse)
\pgfdeclareshape{aop2} {
  \anchor{center}{\pgfpointorigin}
  \savedanchor\northwest{%
    \pgf@y=\pgf@circ@Rlen
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/height}\pgf@y
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \pgf@x=\pgf@circ@Rlen
    \pgf@x=-\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/width}\pgf@x
    \pgf@x=.5\pgf@x
  }
  \anchor{south}{
    \northwest
    \pgf@y=-\pgf@y
  }
  \anchor{north}{
    \northwest
  }
  \savedanchor\left{%
      \pgf@y=0pt
  }
  \savedanchor\inOne{%
    \pgf@y= \pgf@circ@Rlen
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/height}\pgf@y
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@y
    \pgf@x= \pgf@circ@Rlen
    \pgf@x=-\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/width}\pgf@x
    \pgf@x=.5\pgf@x
  }	  
  \anchor{+}{
    \inOne
  }
  \anchor{-}{
    \inOne
    \pgf@y=-\pgf@y
  }
  \savedanchor\up{%
    \pgf@y= \pgf@circ@Rlen
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/height}\pgf@y
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \pgf@x=0pt
  }
  \anchor{up}{ \up }
  \anchor{down}{ \up \pgf@y=-\pgf@y }
  \anchor{out}{
    \northwest
    \pgf@y=0pt
    \pgf@x=-\pgf@x
  }
  \anchor{west}{ \left }
  \anchor{east}{ \left \pgf@x=-\pgf@x }  
  \anchor{text}{ % Au centre du rectangle
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=-.5\ht\pgfnodeparttextbox
  }
  % Tracé du symbole
  \backgroundpath{			
    \pgfsetcolor{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/color}}	
    
    \northwest
    \pgf@circ@res@up = \pgf@y 
    \pgf@circ@res@down = -\pgf@y
    \pgf@circ@res@right = -\pgf@x
    \pgf@circ@res@left = \pgf@x
    % Broche entrée non-inverseuse
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@up}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@up}}
    \pgftext[left, at=\pgfpoint{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@up}]{\ $+$}
    % Broche entrée inverseuse
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint
      {\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@down}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@down}}
    \pgftext[left, at=\pgfpoint{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@down}]{\ $-$}
    % Broche sortie
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@circ@res@right}{0pt}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{.7\pgf@circ@res@right}{0pt}}
    % Directionnalité
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{.2\pgf@circ@res@right}{.8\pgf@circ@res@up}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{.5\pgf@circ@res@right}{.7\pgf@circ@res@up}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{.2\pgf@circ@res@right}{.6\pgf@circ@res@up}}
    \pgfpathclose

    \pgfusepath{draw}
    % Rectangle
    \pgfscope
    \pgfsetlinewidth{2\pgflinewidth}
    \pgftransformxshift{.7\pgf@circ@res@left}
    \pgf@circ@res@step=\pgf@circ@res@right
    \advance\pgf@circ@res@step by -\pgf@circ@res@left
    \pgf@circ@res@step=.7\pgf@circ@res@step
    \pgfpathrectanglecorners{\pgfpoint{0pt}{\pgf@circ@res@down}}%
      {\pgfpoint{\pgf@circ@res@step}{\pgf@circ@res@up}}
    \pgfusepath{draw}
    \endpgfscope
  }
}

\pgfdeclareshape{masse}{
  \anchor{center}{
    \pgfpointorigin
  }
  \behindforegroundpath{		
    \pgf@circ@res@step=\ctikzvalof{monopoles/ground/width}\pgf@circ@Rlen
    \pgf@circ@res@step=.8\pgf@circ@res@step
    
    \pgfscope		
    \pgfpathmoveto{\pgfpointorigin}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{0pt}{-\pgf@circ@res@step}}
    \pgfusepath{draw}
    
    \pgfstartlinewidth=\pgflinewidth

    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\pgf@circ@res@step}{-\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@circ@res@step}{-\pgf@circ@res@step}}
    \pgfusepath{draw}
    
    \pgfsetlinewidth{\pgfstartlinewidth}
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\pgf@circ@res@step}{-1.5\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-.5\pgf@circ@res@step}{-\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\pgf@circ@res@step}{-2\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{0}{-\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-.5\pgf@circ@res@step}{-2\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{.5\pgf@circ@res@step}{-\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{0}{-2\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@circ@res@step}{-\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{.5\pgf@circ@res@step}{-2\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@circ@res@step}{-1.5\pgf@circ@res@step}}
    \pgfusepath{draw}
    
    \pgfsetlinewidth{\pgfstartlinewidth}
    
    \endpgfscope
  }
}

\pgfdeclareshape{masse_t}{
  \anchor{center}{
    \pgfpointorigin
  }
  \behindforegroundpath{		
    \pgf@circ@res@step=\ctikzvalof{monopoles/ground/width}\pgf@circ@Rlen
    \pgf@circ@res@step=.8\pgf@circ@res@step
    
    \pgfscope		
    \pgfpathmoveto{\pgfpointorigin}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{0pt}{-\pgf@circ@res@step}}
    \pgfusepath{draw}
    
    \pgfstartlinewidth=\pgflinewidth

    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\pgf@circ@res@step}{-\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@circ@res@step}{-\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{0}{-2\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathclose
    \pgfusepath{draw}
    
    \pgfsetlinewidth{\pgfstartlinewidth}
    
    \endpgfscope
  }
}

% Amplificateur à transconductance (broche inférieure inverseuse)
\pgfdeclareshape{ampliG} {
  \anchor{center}{\pgfpointorigin}
  \savedanchor\northwest{%
    \pgf@y=\pgf@circ@Rlen
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/height}\pgf@y
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \pgf@x=\pgf@circ@Rlen
    \pgf@x=-\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/width}\pgf@x
    \pgf@x=.5\pgf@x
  }
  \anchor{south}{
    \northwest
    \pgf@y=-\pgf@y
  }
  \anchor{north}{
    \northwest
  }
  \savedanchor\left{%
      \pgf@y=0pt
  }
  \savedanchor\inOne{%
    \pgf@y= \pgf@circ@Rlen
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/height}\pgf@y
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@y
    \pgf@x= \pgf@circ@Rlen
    \pgf@x=-\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/width}\pgf@x
    \pgf@x=.5\pgf@x
  }	  
  \anchor{+}{
    \inOne
  }
  \anchor{-}{
    \inOne
    \pgf@y=-\pgf@y
  }
  \savedanchor\up{%
    \pgf@y= \pgf@circ@Rlen
    \pgf@y=\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/height}\pgf@y
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \pgf@x=0pt
  }
  \anchor{up}{ \northwest 
    \pgf@circ@res@right = -\pgf@x
    \pgf@circ@res@left = \pgf@x
    \pgf@circ@res@step=\pgf@circ@res@right
    \advance\pgf@circ@res@step by -\pgf@circ@res@left
    \pgf@circ@res@step=.7\pgf@circ@res@step
    \pgf@x=.7\pgf@circ@res@left
    \advance\pgf@x by .3\pgf@circ@res@step
    \advance\pgf@x by -.5\wd\pgfnodeparttextbox
  }
  \anchor{down}{ \northwest \pgf@y=-\pgf@y 
    \pgf@circ@res@right = -\pgf@x
    \pgf@circ@res@left = \pgf@x
    \pgf@circ@res@step=\pgf@circ@res@right
    \advance\pgf@circ@res@step by -\pgf@circ@res@left
    \pgf@circ@res@step=.7\pgf@circ@res@step
    \pgf@x=.7\pgf@circ@res@left
    \advance\pgf@x by .3\pgf@circ@res@step
    \advance\pgf@x by -.5\wd\pgfnodeparttextbox
  }
  \anchor{out}{
    \northwest
    \pgf@y=0pt
    \pgf@x=-\pgf@x
  }
  \anchor{west}{ \left }
  \anchor{east}{ \left \pgf@x=-\pgf@x }  
  \anchor{text}{ % Au centre du rectangle
    \northwest
    \pgf@circ@res@right = -\pgf@x
    \pgf@circ@res@left = \pgf@x
    \pgf@circ@res@step=\pgf@circ@res@right
    \advance\pgf@circ@res@step by -\pgf@circ@res@left
    \pgf@circ@res@step=.7\pgf@circ@res@step
    \pgf@x=.7\pgf@circ@res@left
    \advance\pgf@x by .3\pgf@circ@res@step
    \advance\pgf@x by -.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=-.5\ht\pgfnodeparttextbox
  }
  % Tracé du symbole
  \backgroundpath{			
    \pgfsetcolor{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/color}}	
    
    \northwest
    \pgf@circ@res@up = \pgf@y 
    \pgf@circ@res@down = -\pgf@y
    \pgf@circ@res@right = -\pgf@x
    \pgf@circ@res@left = \pgf@x
    % Broche entrée non-inverseuse
    % input height=0.5
    % port width=0.7
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@circ@res@left} 
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@up}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint 
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@up}}
    \pgftext[left, at=\pgfpoint{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@up}]{\ $+$}
    % Broche entrée inverseuse
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint
      {\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@down}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}
      {\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@down}}
    \pgftext[left, at=\pgfpoint{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/port width}\pgf@circ@res@left}{\pgfkeysvalueof{/tikz/circuitikz/tripoles/op amp/input height}\pgf@circ@res@down}]{\ $-$}
    % Broche sortie
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@circ@res@right}{0pt}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{.7\pgf@circ@res@right}{0pt}}

    \pgfusepath{draw}
    % Rectangle
    \pgfscope
    \pgfsetlinewidth{2\pgflinewidth}
    \pgftransformxshift{.7\pgf@circ@res@left}
    \pgf@circ@res@step=\pgf@circ@res@right
    \advance\pgf@circ@res@step by -\pgf@circ@res@left
    \pgf@circ@res@step=.7\pgf@circ@res@step
    \pgfpathrectanglecorners{\pgfpoint{0pt}{\pgf@circ@res@down}}%
      {\pgfpoint{.6\pgf@circ@res@step}{\pgf@circ@res@up}}
    % Source de courant
    \pgfpathcircle{\pgfpoint{.8\pgf@circ@res@step}{0pt}}{.2\pgf@circ@res@step}
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{.8\pgf@circ@res@step}{.2\pgf@circ@res@step}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{.8\pgf@circ@res@step}{-.2\pgf@circ@res@step}}
    \pgfusepath{draw}
    \endpgfscope
    
  }
}

% Data Flip Flip (DFF) shape de Martin Scharrer (modifié)
\pgfdeclareshape{dff}{
  % The 'minimum width' and 'minimum height' keys, not the content, determine
  % the size
  \savedanchor\northeast{%
    \pgfmathsetlength\pgf@x{\pgfshapeminwidth}%
    \pgfmathsetlength\pgf@y{\pgfshapeminheight}%
    \pgf@x=0.5\pgf@x
    \pgf@y=0.5\pgf@y
  }
  % This is redundant, but makes some things easier:
  \savedanchor\southwest{%
    \pgfmathsetlength\pgf@x{\pgfshapeminwidth}%
    \pgfmathsetlength\pgf@y{\pgfshapeminheight}%
    \pgf@x=-0.5\pgf@x
    \pgf@y=-0.5\pgf@y
  }
  % Inherit from rectangle
  \inheritanchorborder[from=rectangle]

  % Define same anchor a normal rectangle has
  \anchor{center}{\pgfpointorigin}
  \anchor{north}{\northeast \pgf@x=0pt}
  \anchor{east}{\northeast \pgf@y=0pt}
  \anchor{south}{\southwest \pgf@x=0pt}
  \anchor{west}{\southwest \pgf@y=0pt}
  \anchor{north east}{\northeast}
  \anchor{north west}{\northeast \pgf@x=-\pgf@x}
  \anchor{south west}{\southwest}
  \anchor{south east}{\southwest \pgf@x=-\pgf@x}
  \anchor{text}{
    \pgfpointorigin
    \advance\pgf@x by -.5\wd\pgfnodeparttextbox%
    \advance\pgf@y by -.5\ht\pgfnodeparttextbox%
    \advance\pgf@y by +.5\dp\pgfnodeparttextbox%
  }

  % Define anchors for signal ports
  \anchor{D}{
    \pgf@process{\northeast}%
    \pgf@x=-1\pgf@x%
    \pgf@y=.5\pgf@y%
  }
  \anchor{CLK}{
    \pgf@process{\northeast}%
    \pgf@x=-1\pgf@x%
    \pgf@y=-.5\pgf@y%
  }
  \anchor{Q}{
    \pgf@process{\northeast}%
    \pgf@y=.5\pgf@y%
  }
  \anchor{Qn}{
    \pgf@process{\northeast}%
    \pgf@y=-.5\pgf@y%
  }
  \anchor{PRE}{
    \pgf@process{\northeast}%
    \pgf@x=0pt%
  }
  \anchor{CLR}{
    \pgf@process{\northeast}%
    \pgf@x=0pt%
    \pgf@y=-\pgf@y%
  }
  % Draw the rectangle box and the port labels
  \backgroundpath{
    % Rectangle box
    \pgfpathrectanglecorners{\southwest}{\northeast}
    % Angle (>) for clock input
    \pgf@anchor@dff@CLK
    \pgf@xa=\pgf@x \pgf@ya=\pgf@y
    \pgf@xb=\pgf@x \pgf@yb=\pgf@y
    \pgf@xc=\pgf@x \pgf@yc=\pgf@y
    \pgfmathsetlength\pgf@x{1.6ex} % size depends on font size
    \advance\pgf@ya by \pgf@x
    \advance\pgf@xb by \pgf@x
    \advance\pgf@yc by -\pgf@x
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@xa}{\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xc}{\pgf@yc}}
    \pgfclosepath
    % Inversion (>) pour Preset
    \pgf@anchor@dff@PRE
    \pgf@xa=\pgf@x \pgf@ya=\pgf@y
    \pgf@xb=\pgf@x \pgf@yb=\pgf@y
    \pgf@xc=\pgf@x \pgf@yc=\pgf@y
    \pgfmathsetlength\pgf@x{1ex} % size depends on font size
    \advance\pgf@ya by \pgf@x
    \advance\pgf@yb by \pgf@x
    \advance\pgf@xb by -\pgf@x
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@xa}{\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xc}{\pgf@yc}}
    \pgfclosepath
    % Inversion (>) pour Clear
    \pgf@anchor@dff@CLR
    \pgf@xa=\pgf@x \pgf@ya=\pgf@y
    \pgf@xb=\pgf@x \pgf@yb=\pgf@y
    \pgf@xc=\pgf@x \pgf@yc=\pgf@y
    \pgfmathsetlength\pgf@x{1ex} % size depends on font size
    \advance\pgf@ya by -\pgf@x
    \advance\pgf@yb by -\pgf@x
    \advance\pgf@xb by -\pgf@x
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@xa}{\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xb}{\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xc}{\pgf@yc}}
    \pgfclosepath

    % Draw port labels
    \begingroup
    \tikz@textfont

    \pgf@anchor@dff@D
    \pgftext[left,base,at={\pgfpoint{\pgf@x}{\pgf@y}},x=\pgfshapeinnerxsep]{\raisebox{-0.75ex}{D}}

    \pgf@anchor@dff@Q
    \pgftext[right,base,at={\pgfpoint{\pgf@x}{\pgf@y}},x=-\pgfshapeinnerxsep]{\raisebox{-.75ex}{Q}}

    \pgf@anchor@dff@Qn
    \pgftext[right,base,at={\pgfpoint{\pgf@x}{\pgf@y}},x=-\pgfshapeinnerxsep]{\raisebox{-.75ex}{$\overline{\mbox{Q}}$}}

    \pgf@anchor@dff@PRE
    \pgftext[top,at={\pgfpoint{\pgf@x}{\pgf@y}},y=-\pgfshapeinnerysep]{Pre}

    \pgf@anchor@dff@CLR
    \pgftext[bottom,at={\pgfpoint{\pgf@x}{\pgf@y}},y=\pgfshapeinnerysep]{Clr}
    \endgroup
  }
}

%% Portion de code fournie par 
%% Claudio Fiandrino sur http://tex.stackexchange.com
%% pour avoir des labels de composants sur 2 lignes
\makeatletter
\ctikzset{lx/.code args={#1 and #2}{ 
  \pgfkeys{/tikz/circuitikz/bipole/label/name=\parbox{1cm}{\centering #1\\ #2}}
    \ctikzsetvalof{bipole/label/unit}{}
    \ifpgf@circ@siunitx 
        \pgf@circ@handleSI{#2}
        \ifpgf@circ@siunitx@res 
            \edef\pgf@temp{\pgf@circ@handleSI@val}
            \pgfkeyslet{/tikz/circuitikz/bipole/label/name}{\pgf@temp}
            \edef\pgf@temp{\pgf@circ@handleSI@unit}
            \pgfkeyslet{/tikz/circuitikz/bipole/label/unit}{\pgf@temp}
        \else
        \fi
    \else
    \fi
}}

\ctikzset{lx^/.style args={#1 and #2}{ 
    lx=#2 and #1,
    \circuitikzbasekey/bipole/label/position=90 } 
}

\ctikzset{lx_/.style args={#1 and #2}{ 
    lx=#1 and #2,
    \circuitikzbasekey/bipole/label/position=-90 } 
}
\makeatother

\usetikzlibrary{graphs,positioning,calc,shapes.geometric,arrows.meta}

\pgfdeclarearrow{
  name = flux,
  parameters = {
    \the\pgfarrowlength
    \the\pgfarrowwidth
  },
  setup code = {
    % Position de la tête de la flêche
    \pgfarrowssettipend{.25\pgfarrowlength}
    % Position de la queue de la flêche
    \pgfarrowssetbackend{-.75\pgfarrowlength}
    % Position de la fin de la ligne (réel et au niveau de la ligne)
    \pgfarrowssetlineend{-.5\pgfarrowlength}
    \pgfarrowssetvisualbackend{-.5\pgfarrowlength}
    % Points sur l'enveloppe de la flêche ?
    \pgfarrowshullpoint{.25\pgfarrowlength}{0pt}
    \pgfarrowshullpoint{-.75\pgfarrowlength}{.5\pgfarrowwidth}
    \pgfarrowshullpoint{-.75\pgfarrowlength}{-.5\pgfarrowwidth}
    % Sauvegarde
    \pgfarrowssavethe\pgfarrowlength
    \pgfarrowssavethe\pgfarrowwidth
  },
  drawing code = {
    \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{.25\pgfarrowlength}{0pt}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{-.75\pgfarrowlength}{.5\pgfarrowwidth}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{-.75\pgfarrowlength}{-.5\pgfarrowwidth}}
    \pgfpathclose
    \pgfusepathqfill
  },
  defaults = {
    length = 4cm
    width = 4cm
  }
}

\pgfdeclarearrow{
  name = fin,
  parameters = { \the\pgfarrowlength },
  setup code = {
    % Position de la tête de la flêche
    \pgfarrowssettipend{.5\pgfarrowlength}
    % Position de la queue de la flêche
    \pgfarrowssetbackend{-.5\pgfarrowlength}
    % Position de la fin de la ligne (réel et au niveau de la ligne)
    \pgfarrowssetlineend{0pt}
    \pgfarrowssetvisualbackend{-.5\pgfarrowlength}
    % Points sur l'enveloppe de la flêche ?
    \pgfarrowshullpoint{.5\pgfarrowlength}{0pt}
    \pgfarrowshullpoint{-.5\pgfarrowlength}{.5\pgfarrowlength}
    \pgfarrowshullpoint{-.5\pgfarrowlength}{-.5\pgfarrowlength}
    % Saves: Only the length:
    \pgfarrowssavethe\pgfarrowlength
  },
  drawing code = {
    \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{.5\pgfarrowlength}{.5\pgfarrowlength}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{-.5\pgfarrowlength}{.5\pgfarrowlength}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{-.5\pgfarrowlength}{-.5\pgfarrowlength}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{.5\pgfarrowlength}{-.5\pgfarrowlength}}
    \pgfpathclose
    \pgfusepathqfill
  },
  defaults = { length = 4cm }
}

\makeatletter
\pgfdeclareshape{person}{
  \anchor{center}{\pgfpointorigin}
  \saveddimen{\rayonx}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \saveddimen{\rayony}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminheight}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{east}{
    \pgf@x=\rayonx
    \pgf@y=0pt
  }
  \anchor{west}{
    \pgf@x=-\rayonx
    \pgf@y=0pt
  }
  \anchor{north}{
    \pgf@x=0pt
    \pgf@y=\rayony
  }
  \anchor{south}{
    \pgf@y=-\rayony
    \pgf@x=0pt
  }
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\rayonx
    \pgf@y=-\rayony
  }               
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=-\rayonx
    \pgf@y=-\rayony
  }               
  \anchor{north west}{
    \pgf@x=-\rayonx
    \pgf@y=\rayony
  }               
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\rayonx
    \pgf@y=\rayony
  }               
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\rayonx}{\rayony}}    
  }
  \backgroundpath{
    % Tronc (demi-cercle)
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\rayonx}{-\rayony}}
    \pgfpatharc{180}{0}{\rayonx and \rayony}
    \pgfpathclose
    % Tête (cercle)
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{0}{\rayonx}}
    \pgf@x=\rayonx
    \pgf@xa=.4\pgf@x
    \pgfpatharc{90}{-270}{\pgf@xa}
    % Dessiner et remplir obligatoirement
    \pgfusepath{fill}
    \pgfusepath{stroke}
  }
}
\pgfdeclareshape{hacker}{
  \anchor{center}{\pgfpointorigin}
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=0pt
  }
  \anchor{west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=0pt
  }
  \anchor{north}{
    \pgf@x=0pt
    \pgf@y=\demilargeur
  }
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
  }
  \anchor{south}{
    \pgf@y=-\demilargeur
    \pgf@x=0pt
  }
  \backgroundpath{
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.1\pgf@xa
    \pgfsetlinewidth{\pgf@xa}
    
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.6\pgf@xa
    \pgf@xb=\demilargeur
    \pgf@xb=.5\pgf@xb
    \pgf@xc=\demilargeur
    \pgf@xc=.3\pgf@xc
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.2\pgf@ya
    \pgf@yb=\demilargeur
    \pgf@yb=.8\pgf@yb
    \pgf@yc=\demilargeur
    \pgf@yc=.3\pgf@yc
    
    % Tronc
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@xa}{\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\pgf@xa}{\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\demilargeur}{-\pgf@ya}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\demilargeur}{-\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\demilargeur}{-\pgf@yb}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\demilargeur}{-\pgf@ya}}
    \pgfpathclose
    \pgfusepath{draw,fill}

    % Ordinateur
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{\pgf@xb}{-\pgf@yc}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\pgf@xb}{-\pgf@yc}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{-\pgf@xb}{-\demilargeur}}
    \pgfpathlineto{\pgfpoint{\pgf@xb}{-\demilargeur}}
    \pgfpathclose
    \pgfsetstrokecolor{white}
    \pgfusepath{draw,fill}
    % logo ordinateur
    \pgf@yc=\demilargeur
    \pgf@yc=.5\pgf@yc
    \pgf@xc=\demilargeur
    \pgf@xc=.08\pgf@xc
    \pgfmoveto{\pgfpoint{0}{-\pgf@yc}}
    \pgfarc{90}{-270}{\pgf@xc}
    \pgfsetfillcolor{white}
    \pgfusepath{fill}

    % Tête extérieure
    \pgfsetfillcolor{black}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\pgf@xb}{\pgf@ya}}
    \pgfpatharc{180}{360}{\pgf@xb}
    \pgfpathclose
    \pgfusepath{fill}
    % Texte intérieure
    \pgf@xc=\demilargeur
    \pgf@xc=.3\pgf@xc
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\pgf@xc}{\pgf@ya}}
    \pgfpatharc{180}{360}{\pgf@xc}
    \pgfsetstrokecolor{white}
    \pgfusepath{draw}

    % Chapeau
    \color{black}
    \pgfpathmoveto{\pgfpoint{-\pgf@ya}{\pgf@ya}}
    \pgf@yc=\demilargeur
    \pgf@yc=.5\pgf@yc
    \pgfpathparabola{\pgfpoint{\pgf@yc}{\pgf@yc}}{\pgfpoint{\pgf@yc}{-\pgf@yc}}
    \pgfusepath{fill}
  }
}
\pgfdeclareshape{clef}{
  \saveddimen{\hauteur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminheight}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=2cm
    \fi
    \pgf@x=\pgf@xa
  }
  \anchor{center}{
    \pgf@x=0
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.3\pgf@y
  }
  \anchor{east}{
    \pgf@x=\hauteur
    \pgf@x=.2\pgf@x
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.3\pgf@y
  }
  \anchor{west}{
    \pgf@x=\hauteur
    \pgf@x=-.2\pgf@x
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.3\pgf@y
  }
  \anchor{south}{
    \pgf@x=0pt
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.8\pgf@y
  }
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=\hauteur
    \pgf@x=-.2\pgf@x
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.8\pgf@y
  }               
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\hauteur
    \pgf@x=.2\pgf@x
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=-.8\pgf@y
  }               
  \anchor{north}{
    \pgf@x=0pt
    \pgf@y=\hauteur
    \pgf@y=.2\pgf@y
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgf@xa=\hauteur
    \pgf@xa=.2\pgf@xa
    \pgf@ya=\hauteur
    \pgf@ya=.8\pgf@ya
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\pgf@xa}{\pgf@ya}}
  }
  \backgroundpath{
    \pgfseteorule
    % trou porte clé
    \pgfpathmoveto{\pgfpointorigin}
    \pgfpatharc{-90}{270}{\hauteur/20}
    % Corps de la clé
    \pgfpathmoveto{\pgfpointpolar{-70}{\hauteur/5}}
    \pgfgetlastxy{\bxx}{\byy}
    \pgfpatharc{-70}{250}{\hauteur/5}
    \pgfgetlastxy{\bx}{\by}
    \pgfpathlineto{\pgfpointadd{\pgfpointpolar{250}{\hauteur/5}}
      {\pgfpoint{0}{-.6*\hauteur}}}
    \pgf@ya=\hauteur
    \pgf@ya=-.8\pgf@ya
    \pgflineto{\pgfpoint{0}{\pgf@ya}}
    % Dents
    \foreach \t/\d in {.1/0,.25/{\hauteur/25},.4/{-\hauteur/25},
      .55/{\hauteur/25},.7/{-\hauteur/25},.85/0,1/0} {
      \pgfpathlineto{
        \pgfpointadd{
          \pgfpointlineattime{\t}{
            \pgfpointadd{\pgfpointpolar{-70}{\hauteur/5}}
            {\pgfpoint{0}{-.6*\hauteur}}
          }{\pgfpointpolar{-70}{\hauteur/5}}}{\pgfpoint{\d}{0}}
      }
    }
    % \pgfusepath{draw}
  }
}

\pgfdeclareshape{ordi} { % Ordinateur fixe
  \saveddimen{\largeur}{
    \pgf@x=1.1\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@x<\pgf@xa
      \pgf@x=\pgf@xa
    \fi
  }
  \saveddimen{\demihauteur}{
    \pgf@x=1.1\ht\pgfnodeparttextbox
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminheight}
    \ifdim\pgf@x<.5\pgf@xa
      \pgf@x=.5\pgf@xa
    \fi
  }
  \anchor{center} {
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{east} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\largeur
    \pgf@x=.5\pgf@x
  }
  \anchor{west} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\largeur
    \pgf@x=-.5\pgf@x
  }
  \anchor{north} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demihauteur
  }
  \anchor{north east} {
    \pgf@x=\largeur
    \pgf@x=.5\pgf@x
    \pgf@y=\demihauteur    
  }
  \anchor{north west} {
    \pgf@x=\largeur
    \pgf@x=-.5\pgf@x
    \pgf@y=\demihauteur    
  }
  \anchor{south} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=-\demihauteur
  }
  \anchor{south east} {
    \pgf@x=\largeur
    \pgf@x=.5\pgf@x
    \pgf@y=-\demihauteur    
  }
  \anchor{south west} {
    \pgf@x=\largeur
    \pgf@x=-.5\pgf@x
    \pgf@y=-\demihauteur    
  }
  \anchor{text}{ % Placement du contenu
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=0pt
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgf@x=\largeur
    \pgf@x=.5\pgf@x
    \@tempdimc=\pgf@x
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\@tempdimc}{\demihauteur}}    
  }
  \backgroundpath{
    \pgfdeclareradialshading{ballshading}{\pgfpoint{-15bp}{15bp}}
    {color(0bp)=(gray!15); color(9bp)=(gray!60!black);
      color(18bp)=(gray!40!black); color(25bp)=(gray!20!black);
      color(50bp)=(black)}

    % Mise à jour de l'échelle
    \pgf@xa=\largeur
    \pgf@xa=.5\pgf@xa
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\pgf@xa}{0}}
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\demihauteur}}

    % Clavier
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.8}{-.5}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.8}{-.5}}
    \pgfpathclose
    
    % Écran
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.4}{-.1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.4}{-.4}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.4}{-.4}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.4}{-.1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-.1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{-.1}}
    \pgfpathclose
    \pgfshadepath{ballshading}{0}
  }
}

\pgfdeclareshape{serveur} {
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center} {
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{east} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{west} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{north} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
  }
  \anchor{north east} {
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur    
  }
  \anchor{north west} {
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur    
  }
  \anchor{south} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=-\demilargeur
  }
  \anchor{south east} {
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=-\demilargeur    
  }
  \anchor{south west} {
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=-\demilargeur    
  }
  \anchor{text}{ % au centre
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=-.5\ht\pgfnodeparttextbox
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\demilargeur}}    
  }
  \backgroundpath{
    \pgfdeclareradialshading{ballshading}{\pgfpoint{-15bp}{15bp}}
    {color(0bp)=(gray!15); color(9bp)=(gray!60!black);
      color(18bp)=(gray!40!black); color(25bp)=(gray!20!black);
      color(50bp)=(black)}
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\demilargeur}}

    % Remplissage du boîtier
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.25}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{.75}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.25}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{-.5}}
    \pgfpathclose{}
    \pgfusepath{fill}

    % Bordures du boîtier
    \pgfpathmoveto{\pgfpointxy{.25}{.75}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{.75}}
    \pgfpathmoveto{\pgfpointxy{.25}{.75}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathmoveto{\pgfpointxy{.25}{.75}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.25}{-1}}
    \pgfsetstrokecolor{white}
    \pgfusepath{draw}

    % Led
    \pgfpathmoveto{\pgfpointxy{.2}{.5}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.2}{.5}}
    \pgfsetlinewidth{3pt}
    \pgfsetstrokecolor{blue!40}
    \pgfusepath{draw}
  }
}

\pgfdeclareshape{repertoire} {
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \saveddimen{\demihauteur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminheight}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center} {
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{south} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=-\demihauteur
  }
  \anchor{north} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demihauteur
  }
  \anchor{west} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{east} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{text}{ % au centre
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=-.5\ht\pgfnodeparttextbox
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\demihauteur}}    
  }
  \backgroundpath {
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\demihauteur}}
    
    % Rectangle pour page avant
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.9}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.9}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{.35}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{.35}}
    \pgfpathclose{}
    \pgfsetfillcolor{yellow!80!orange}
    \pgfusepath{fill}

    % Page arrière
    \pgfscope
    \pgfsetcornersarced{\pgfpointxy{.06}{.06}}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.9}{.35}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.9}{.75}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.1}{.75}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.9}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.9}{.35}}
    \pgfsetfillcolor{yellow!50!black}
    \pgfusepath{fill}
    \endpgfscope

    % Document
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.6}{.35}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.6}{.6}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.6}{.6}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.6}{.35}}
    \pgfpathclose
    \pgfsetfillcolor{white}
    \pgfusepath{fill}
  }
}

\pgfdeclareshape{document} {
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \saveddimen{\demihauteur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminheight}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center} {
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{south} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=-\demihauteur
  }
  \anchor{north} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demihauteur
  }
  \anchor{west} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{east} {
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{text}{ % au centre
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=-.5\ht\pgfnodeparttextbox
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\demihauteur}}    
  }
  \backgroundpath {
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\demihauteur}}
    
    % Document
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.75}{.7}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.45}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.75}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.75}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.75}{-1}}
    \pgfpathclose
    \pgfsetstrokecolor{blue!40}
    \pgfusepath{stroke}

    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{.75}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.4}{.75}}    
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{.5}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{.5}}    
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{.25}}    
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{0}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{0}}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{-.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-.25}}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{-.5}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-.5}}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{-.75}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-.75}}
    \pgfsetstrokecolor{blue!20}
    \pgfusepath{stroke}
    }   
}

\pgfdeclareshape{routeur}{
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=1.5cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center}{
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{east}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{west}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{south}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{north}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{north west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{text} {
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
    \pgf@y=-.65\pgf@y
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.75\pgf@ya
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\pgf@ya}}    
  }
  \backgroundpath{
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.75\pgf@ya
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\pgf@ya}}

    % Couleur de remplissage
    \pgfdeclareradialshading{routeurshading}
    {\pgfpointxy{-.5}{.5}}
    { color(0bp)=(green!15);
      color(10bp)=(green!50!blue);
      color(50bp)=(black)}

    % Dessiner le cylindre
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{1}{.5}}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.75\pgf@ya
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfpatharc{0}{180}{\demilargeur and \pgf@ya}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-.5}}
    \pgfpatharc{180}{360}{\demilargeur and \pgf@ya}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{.5}}
    \pgfshadepath{routeurshading}{0}
    \pgfpatharc{0}{-180}{\demilargeur and \pgf@ya}
    \pgfusepath{draw}

    % Dessiner les flêches
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.07\pgf@xa
    \pgfsetlinewidth{\pgf@xa}
    \pgf@xb=1.5\pgf@xa
    \pgfsetshortenend{\pgf@xb}
    \pgfsetshortenstart{\pgf@xb}
    \pgfsetroundcap

    \pgfsetstrokecolor{white}
    
    % Flêches vers extérieur
    \foreach \angle in {45,-135} {
      \pgfsetarrowsstart{}
      \pgfsetarrowsend{Latex[round,length=3pt]}
      \pgfmoveto{\pgfpointxy{0}{.5}}
      \pgf@ya=\demilargeur
      \pgf@ya=.75\pgf@ya
      \pgf@ya=.5\pgf@ya
      \pgfpointpolar{\angle}{\demilargeur and \pgf@ya}
      \advance\pgf@y by \pgf@ya
      \pgfpathlineto{}
      \pgfusepath{draw}
    }

    % Flêches vers intérieur
    \foreach \angle in {-45,135} {
      \pgfsetarrowsstart{Latex[round,length=3pt]}
      \pgfsetarrowsend{}
      \pgfmoveto{\pgfpointxy{0}{.5}}
      \pgf@ya=\demilargeur
      \pgf@ya=.75\pgf@ya
      \pgf@ya=.5\pgf@ya
      \pgfpointpolar{\angle}{\demilargeur and \pgf@ya}
      \advance\pgf@y by \pgf@ya
      \pgfpathlineto{}
      \pgfusepath{draw}
    }
  }
}

\pgfdeclareshape{commutateur}{
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=2cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center}{
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{east}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{west}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{south}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.5\pgf@y
  }
  \anchor{north}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.5\pgf@y
  }
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.5\pgf@y
  }
  \anchor{north west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.5\pgf@y
  }
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.5\pgf@y
  }
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.5\pgf@y
  }
  \anchor{text} {
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \advance\pgf@x by -.5\pgf@y
    \pgf@y=-.65\pgf@y
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\pgf@ya}}    
  }
  \backgroundpath{
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\pgf@ya}}

    % Couleur de remplissage
    \pgfdeclareradialshading{switchshading}
    {\pgfpointxy{-.5}{.5}}
    { color(0bp)=(green!15);
      color(10bp)=(green!50!blue);
      color(50bp)=(black)}

    % Dessiner le parallepipède
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-1}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{-.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.5}{1}}
    \pgfpathclose
    \pgfshadepath{switchshading}{0}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-1}}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{.25}}
    \pgfusepath{draw}

    % Dessiner les flêches
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.05\pgf@xa
    \pgfsetlinewidth{\pgf@xa}
    \pgf@xb=1.5\pgf@xa
    \pgfsetshortenend{\pgf@xb}
    % \pgfsetshortenstart{\pgf@xb}
    \pgfsetroundcap
    \pgfsetstrokecolor{white}
    \pgfsetfillcolor{white}

    \pgfsetarrowsstart{}
    \pgfsetarrowsend{Latex[round,length=3pt]}

    % Vers la gauche
    \foreach \i in {.4,.7} {
      \pgfmoveto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-.25}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{1}}
        {\pgfpointxy{-.5}{\i}}{\pgfpointxy{.5}{\i}}
      }
      \pgfpathlineto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-1}{.25}}{\pgfpointxy{-.5}{1}}
        {\pgfpointxy{-1}{\i}}{\pgfpointxy{.5}{\i}}
      }
      \pgfusepath{draw,fill}
    }
    % Vers la droite
    \foreach \i in {.55,.85} {
      \pgfmoveto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-.25}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{1}}
        {\pgfpointxy{-.5}{\i}}{\pgfpointxy{.5}{\i}}
      }
      \pgfpathlineto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{.25}{.25}}{\pgfpointxy{1}{1}}
        {\pgfpointxy{-1}{\i}}{\pgfpointxy{.5}{\i}}
      }
      \pgfusepath{draw,fill}
    }    
  }
}

\pgfdeclareshape{commutateur3}{ % Switch multicouche
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=2cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center}{
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{east}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{west}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{south}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-\pgf@y
  }
  \anchor{north}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=\pgf@y
  }
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=\pgf@y
  }
  \anchor{north west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=\pgf@y
  }
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-\pgf@y
  }
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-\pgf@y
  }
  \anchor{text} {
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \advance\pgf@x by -.5\pgf@y
    \pgf@y=-\pgf@y
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\pgf@ya}}    
  }
  \backgroundpath{
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\pgf@ya}}

    % Couleur de remplissage
    \pgfdeclareradialshading{switchshading}
    {\pgfpointxy{-.5}{.5}}
    { color(0bp)=(green!15);
      color(10bp)=(green!50!blue);
      color(50bp)=(black)}

    % Dessiner le parallepipède
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-1}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{-.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.5}{1}}
    \pgfpathclose
    \pgfshadepath{switchshading}{0}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-1}}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{.25}}
    \pgfusepath{draw}

    % Cercle central
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.25\pgf@xa
    \pgfpathcircle{\pgfpointxy{-.25}{-.375}}{\pgf@xa}
    \pgfgetpath\temppath
    \pgfshadepath{switchshading}{0}
    \pgfusepath{draw}

    % Définir les flêches
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.05\pgf@xa
    \pgfsetlinewidth{\pgf@xa}
    \pgf@xb=1.5\pgf@xa
    \pgfsetshortenend{\pgf@xb}
    \pgfsetroundcap
    \pgfsetstrokecolor{white}
    \pgfsetfillcolor{white}
    \pgfsetarrowsstart{}
    \pgfsetarrowsend{Latex[round,length=3pt]}

    % Flèche vers la droite
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.1}{-.375}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-.375}}
    \pgfusepath{draw,fill}
    % Flèche vers la gauche
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.6}{-.375}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-.375}}
    \pgfusepath{draw,fill}
    % Flèche vers le haut
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.25}{-.05}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.25}{.25}}
    \pgfusepath{draw,fill}
    % Flèche vers le bas
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.25}{-.7}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.25}{-1}}
    \pgfusepath{draw,fill}
    % Flèche vers le bas à droite
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{0}{-.6}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.4}{-.9}}
    \pgfusepath{draw,fill}
    % Flèche vers le haut à droite
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{0}{-.15}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.4}{.15}}
    \pgfusepath{draw,fill}
    % Flèche vers le haut à gauche
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{-.15}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.9}{.15}}
    \pgfusepath{draw,fill}
    % Flèche vers le bas à gauche
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{-.6}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.9}{-.9}}
    \pgfusepath{draw,fill}
  }
}

\pgfdeclareshape{wlc}{
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=2cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center}{
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{east}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{west}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{south}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{north}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{north west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{text} {
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \advance\pgf@x by -.5\pgf@y
    \pgf@y=-.65\pgf@y
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\pgf@ya}}    
  }
  \backgroundpath{
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\pgf@ya}}

    % Couleur de remplissage
    \pgfdeclareradialshading{switchshading}
    {\pgfpointxy{-.5}{.5}}
    { color(0bp)=(green!15!blue);
      color(10bp)=(green!35!blue);
      color(50bp)=(black)}

    % Dessiner le parallepipède
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-1}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{-.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.5}{1}}
    \pgfpathclose
    \pgfshadepath{switchshading}{0}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-1}}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{.25}}
    \pgfusepath{draw}

    % Ondes
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.025\pgf@xa
    \pgfsetlinewidth{\pgf@xa}
    \pgfsetstrokecolor{white}

    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.95}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.875}{.25}}{\pgfpointxy{-.75}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.875}{-1}}{\pgfpointxy{-.95}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.75}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.625}{.25}}{\pgfpointxy{-.5}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.625}{-1}}{\pgfpointxy{-.75}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.375}{.25}}{\pgfpointxy{-.25}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.375}{-1}}{\pgfpointxy{-.5}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.25}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.125}{.25}}{\pgfpointxy{0}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.125}{-1}}{\pgfpointxy{-.25}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{0}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{.125}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{.125}{-1}}{\pgfpointxy{0}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.25}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{.375}{.25}}{\pgfpointxy{.45}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{.375}{-1}}{\pgfpointxy{.25}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}

    % Dessiner les flêches
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.05\pgf@xa
    \pgfsetlinewidth{\pgf@xa}
    \pgf@xb=1.5\pgf@xa
    \pgfsetshortenend{\pgf@xb}
    \pgfsetroundcap
    \pgfsetfillcolor{white}

    \pgfsetarrowsstart{}
    \pgfsetarrowsend{Latex[round,length=3pt]}

    % Vers le haut
    \pgfmoveto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-.25}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{1}}
        {\pgfpointxy{-.5}{.35}}{\pgfpointxy{.5}{.35}}
    }
    \pgfpathlineto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-.25}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{1}}
        {\pgfpointxy{-.5}{.65}}{\pgfpointxy{.5}{.65}}
    }
    \pgfusepath{draw,fill}

    \pgfmoveto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-.25}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{1}}
        {\pgfpointxy{-.5}{.625}}{\pgfpointxy{.5}{.625}}
    }
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.25}{1}}
    \pgfusepath{draw,fill}

    % Diagonales
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.9}{.35}}
    \pgfpathlineto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-.25}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{1}}
        {\pgfpointxy{-.5}{.65}}{\pgfpointxy{.5}{.65}}
    }
    \pgfusepath{draw,fill}
    
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.4}{.35}}
    \pgfpathlineto{
        \pgfpointintersectionoflines
        {\pgfpointxy{-.25}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{1}}
        {\pgfpointxy{-.5}{.65}}{\pgfpointxy{.5}{.65}}
    }
    \pgfusepath{draw,fill}

  }
}

\pgfdeclareshape{lapt}{
  \saveddimen{\demilargeur}{
    \pgfmathsetlength\pgf@xa{\pgfshapeminwidth}
    \ifdim\pgf@xa=1pt
    \pgf@xa=2cm
    \fi
    \pgf@x=.5\pgf@xa
  }
  \anchor{center}{
    \pgfpointorigin
  }
  \anchor{east}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=\demilargeur
  }
  \anchor{west}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@x=-\demilargeur
  }
  \anchor{south}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{north}{
    \pgfpointorigin
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{north east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{north west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.75\pgf@y
  }
  \anchor{south east}{
    \pgf@x=\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{south west}{
    \pgf@x=-\demilargeur
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=-.75\pgf@y
  }
  \anchor{text} {
    \pgf@x=-.5\wd\pgfnodeparttextbox
    \pgf@y=\demilargeur
    \pgf@y=.5\pgf@y
    \advance\pgf@x by -.5\pgf@y
    \pgf@y=-.65\pgf@y
  }
  \anchorborder{
    \@tempdima=\pgf@x
    \@tempdimb=\pgf@y
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.5\pgf@ya
    \pgfpointborderrectangle{\pgfpoint{\@tempdima}{\@tempdimb}}
    {\pgfpoint{\demilargeur}{\pgf@ya}}    
  }
  \backgroundpath{
    % Mise à jour de l'échelle
    \pgfsetxvec{\pgfpoint{\demilargeur}{0}}
    \pgf@ya=\demilargeur
    \pgf@ya=.4\pgf@ya
    \pgfsetyvec{\pgfpoint{0}{\pgf@ya}}

    % Couleur de remplissage
    \pgfdeclareradialshading{switchshading}
    {\pgfpointxy{-.5}{.5}}
    { color(0bp)=(green!15!blue);
      color(10bp)=(green!35!blue);
      color(50bp)=(black)}

    % Dessiner le parallepipède
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-1}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{-.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-.5}{1}}
    \pgfpathclose
    \pgfshadepath{switchshading}{0}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{1}{1}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{.5}{-1}}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.5}{.25}}
    \pgfpathlineto{\pgfpointxy{-1}{.25}}
    \pgfusepath{draw}

    % Ondes
    \pgf@xa=\demilargeur
    \pgf@xa=.025\pgf@xa
    \pgfsetlinewidth{\pgf@xa}
    \pgfsetstrokecolor{white}

    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.95}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.875}{.25}}{\pgfpointxy{-.75}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.875}{-1}}{\pgfpointxy{-.95}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.75}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.625}{.25}}{\pgfpointxy{-.5}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.625}{-1}}{\pgfpointxy{-.75}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.5}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.375}{.25}}{\pgfpointxy{-.25}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.375}{-1}}{\pgfpointxy{-.5}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{-.25}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.125}{.25}}{\pgfpointxy{0}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{-.125}{-1}}{\pgfpointxy{-.25}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{0}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{.125}{.25}}{\pgfpointxy{.25}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{.125}{-1}}{\pgfpointxy{0}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}
    \pgfmoveto{\pgfpointxy{.25}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{.375}{.25}}{\pgfpointxy{.45}{-.375}}
    \pgfpathquadraticcurveto{\pgfpointxy{.375}{-1}}{\pgfpointxy{.25}{-.375}}
    \pgfusepath{draw}

  }
}

\makeatother
